<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="mygeneratedodd%20(Copy).rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="mygeneratedodd%20(Copy).rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>d'encodage des échanges épistolaires entre érudits
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Mathieu Taybi</authority>
                <availability> <p>restricted access</p></availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p> 
                    <idno>Archival reference : NAF 28060 (125) XV</idno> 
                    <origPlace>BNF Richelieu, Département des Manuscrits</origPlace>
                    <settlement>Paris</settlement>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                 <head>
                        <lang>French</lang>
                        <title>
                            <affiliation>
                                
                            </affiliation>
                            <persName>
                                
                            </persName>
                        </title>
                        <address>
                            <addrLine>
                                Côte d'Azur
                            </addrLine>
                        </address>
                        <date>
                            14 avril 1971
                        </date>
                    </head>
                    <opener>
                        <salute>Cher collègue</salute>
                    </opener>
                    <div>
                        <div>
                            <p>
                                <lb/>Je viens par la présente lettre vous remercier de votre invitation à notre récent 
                                colloque à <placeName>Venise</placeName>. Je vous serais aussi très reconnaissant de bien
                                de bien vouloir me faire parvenir le nouveau livre sur la connaissance historique
                                dont vous m'avez parlé, ainsi que le décision qu'on va prendre sur le manuscrit de
                                <persName>Gellner</persName>. Je prendrai contact d'ici quelque temps avec <persName>Willes</persName>
                                et <persName>Duby</persName> concernant leurs manuscrits.
                            </p>
                            <p>
                                <lb/>Je me permets d'ajouter quelques remarques tout à fait personnelles, <hi>écrites à la hate</hi>
                                au sujet de notre colloque. Remarques critiques seulement -- inutile de faire l'éloge d'une réunion
                                tellement intéressante, profitable et extrêment bien conduite!
                            </p>
                            <p>
                                <lb/>Une certaine part de notre discussion de déroula autour des grandes questions sans mettre au point
                                les principes en jeu. Serait-il justifié de tirer la conclusion qu'une connaisasnce de <term>l'épistémologie</term>
                                ou au moins la logique est essentielle pour la <term>méthodologie</term>, que <foreign><term>phronesis</term></foreign>
                                n'est pas capable de repérer ses principes méthodologiques sur un niveau théorique sans <foreign><term>sophia</term></foreign>
                                , que l'emploi de termes <sic>come</sic> "particuliers, unicité, prédiction, règles, etc." nous oblige 
                                à préciser l'univers du discours (soit <term>analytique</term> soit <term>métaphyique</term>) qui borne la légitimité
                                de ce qu'un orateur veut faire comprendre à un autre? 
                            </p>
                            <p>
                                <lb/>Comme preuve positive, je constate que vos propres interventions ont réduit du discours inutile
                                par l'emploi implicite du facteur dont je parle. A ce propos, vous demandâtes a <persName>Gellner</persName>
                                , par exemple, s'il y a une différence distinctive ou seulement une différence méthodologique entre le
                                récit et la sociologie ; a propos de la soi-disante crise dans l'histoire politique s'il ne s'agit pas
                                de l'attribution de <foreign>decision-making</foreign> aux individus ou aux forces anonymes; vous mentionnates à
                                <persName>Wiles</persName> le modèle <term><persName>Hempel </persName>contre<persName>Dray </persName></term>
                                ; et à propos de <persName>Weber </persName>(je crois), la distinction fondamentale, <term>Popperienne </term>
                                entre les sciences dont leur but est le particulier et celles qui cherchent les concepts (tandis que les autres
                                ne parlaient que de différences de tempérament).
                            </p>
                            <p>
                                <lb/>Comme preuve négative, je constate que <persName>Nisbet </persName> ignorait les limites du concept
                                de l'<term>unicité</term>, celles qui viennent de l'emploi inéluctable de termes généraux (homme, guerre, révolution -- 
                                leur emploi même dans une phrase affirmant un état d'unicité est forcément comparative, observation élémentaire);
                                la position de <persName>Gellner </persName> (que l'explication dans le récit n'est qu'une espèce d'explication
                                sociologique sous-développée) ignorait le concept d'une explication "suffisante" dans le récit; genre particulier
                                dont sa survivance, malgré tuos les efforts de l'assimitler aux explications en termes de règles, nous indique qu'elle 
                                suffit logiquement à un but différent de celui de <term>discours sociologique</term> plutôt que les historiens sont 
                                <term>méthodologiquement arriérés</term>. Sans doute vous avez remarqué des autres positions qui auraient pu 
                                profiter de la sorte de raisonnement dont son absence je parle.
                            </p>
                            <p>
                                <pb/><lb/>Quant à la futurologie, je trouve l'impression que les historiens ont emporté de notre colloque 
                                est celle d'une science obsedée par une méthodologie verbale parce que dans sa substance il n'y a que de 
                                banalités. Impression malheureuse, mais renforcée par l'équivoque de <persName>Bell</persName> -- laissons 
                                à l'écart le mini-désastre sur la tendance irréversible à la participation. Sa fameuse prédiction d'une 
                                élection générale en <placeName>Angleterre</placeName>et aux <placeName>USA</placeName> n'a pas du tout 
                                une signification statistique de 5:1 (en raison de l'existence de 33 pays sur 160 sans élections périodiques)
                                comme il l'a précisé. On ne fait pas le calcul de la longevité d'un éléphant par faire la moyenne de toutes 
                                les autres espèces de mammifères. Il faut faire projection de la tendance que l'<placeName>Angeleterre </placeName>
                                n'a jamais manqué une élection pendant trois siècles et les <placeName>USA </placeName>pendant deux siècles.
                                Mais calcul fautif est moins grave que modèles fautifs, c.à.d. l'exclusion de facteurs extérieurs, rationnels
                                et irrationels. Le nombre de travailleurs dans le futur, calculé par rapport aux enfant vivants maintenant,
                                ne veut rien dire si la moitié d'eux s'adonnerait aux drogues ou si une guerre éclaterait. Il n'est guère étonnant
                                que les sociologues futurologiques américains aient manqué de prévoir ni la révolte des étudiants de 1968/69
                                ni le calme de 1970. Je crois cétait vous qui lui a touché un mot sur le rôle de l'imagination dans la futurologie.           
                            </p>
                            <p>
                                <lb/>Il me semblait qu'il y avait un petit défaut dans la présentation de nos plusieurs rapport excellents: un certain
                                manque d'illustrations ou d'exemples concrets. Je suis tenté de dire que l'on n'a pas assez <term>historié</term>
                                L'exceptionelle remarque de <persName>Yamamoto</persName>sur la <placeName>Chine</placeName>, reçues avec beaucoup
                                d'intérêt --confirme la règle. Si un <sic>répresentant</sic> ou <hi><foreign>advocatus diabli</foreign></hi>de 
                                l'école des <term>Annales</term>, par exemple, avait démontré par des cas spécifiques plusieurs événements
                                <term>non-événementiels</term>ne découvrirait-on un certain penchant pour l'antiquairisme, le contre-histoire
                                traditionnelle? Malgré mon admiration profonde pour l'oeuvre de Monsieur <persName>Braudel</persName>
                                et Monsieur <persName>Ladurie</persName>, je pense que l'idée de la civilisation basée sur la doctrine 
                                <hi><foreign>maxima e minimims suspendens</foreign></hi>entraine des dangers. Quelques disciples s'ocuppent
                                tellemtn de la petite histoire -- alimentation, vêtements, contraception, tables, chaises et bien des choses de ce genre -- que je me demande 
                                s'ils ne démontrent pas, malgré eux, la même aversion pour l'histoire dans le passé que les jeunes en démontrent, 
                                consciemment, dans le présent ?
                            </p>                  
                        </div>
                    </div> 
                    <closer>
                        <signed>Il y a encore beaucoup à réfléchir sur cette stimulante réunion, mais la longueur de ma lettre
                            ne me permet pas de continuer. Soyez assuré, Cher collègue, de mes sentiments amicalement dévoués.
                            George H Nadel
                        </signed>
                    </closer>
                    <postscript>
                        <p>ps:je souhaite avoir le plaisir de vous inviter, si vous avez du temps disponible,
                            par extraordinaire, lors de votre prochaine venue en Angleterre</p>
                    </postscript>
            </div>
            <div>
                <head>
                    <lang>English</lang>
                    <title>
                        <affiliation>
                            History and Theory
                        </affiliation>
                        <persName>
                            Editor : George H Nadel, Executive Editor : Richard T Vann, Associate Editors : Louis O Mink, Richard
                            Buel, Assistant Editor : Jane K Parker,
                            Consultant Editor : W H Dray, Editorial Comitee : Raymond Aron, Isaiah Berlin, Fernand Braudel, E H Gombrich,
                            Sidney Hook, Maurice Mandelbaums, A D Momigliano, John Passmore, W H Waslh, C Vann Woodward
                            
                        </persName>
                    </title>
                    <address>
                        <addrLine>
                            Wesleyan Station, Middletown Connecticut 06457 USA
                        </addrLine>
                    </address>
                    <date>
                        26th October 1971
                    </date>
                </head>
                    <opener>
                        <salute>Dear Professor Aron</salute>
                    </opener>
                    <div>
                        <div>
                            <p>
                                <lb/>I am writing to you about tentative plans for assembling a small symposium to discuss <hi><term>Historicism</term></hi>
                                We are at the moment concerned mainly with subject matter. No decisions have yet been made about date, site, nnumers, or foundation
                                support. <date>Fall 1972</date> or <date>Spring 1973</date> are probable dates. I should greatly appreciate your help, answers,
                                and comments \-\- including negative comments.
                            </p>
                            <p>
                                <lb/>The overall objectives of the symposium would be any (or all) of the following: (1) To discuss the history of the impact
                                of <term>historicism</term> on some of the established disciplines. (2) To learn where <term>historicism</term> stands today
                                . (3) To attemps to reduce the variety of usages of the term <term>"historicism"</term> to some workable characterization and,
                                as a service to scholarshop, publicize our findings in <hi>History and Theory.</hi>
                            </p>
                            <p>
                                <lb/>It would help in planning to determine what kind or kinds of <term>"historicism"</term> the symposium should usefully
                                confine itself. This need not be in contradiction to objective (3) ; it could be the first step towards it. For example,
                                Professor<persName>Mandelbaum</persName> -\-\- at length in his recent History, Man and Reason and more briefly in his 
                                enclosed Encyclopedia article \-\- defines the term as the undestanding of phenomena through their place in a process 
                                of <hi>development.</hi> As a <hi>methodological principle</hi>, rather than a <term><foreign>Weltanschauung</foreign></term>
                                , he sees it to be relevant to such current topics of discussion as <persName>Piaget</persName>'s <term>developmentalism</term>, 
                                <term>structuralism</term> and as a reevaluation of <term>Marxism</term> (regarding <term>orthodox Marxism</term>as <term>historicist</term>
                                and <term>Marxian humanism</term>as <term>anti-historicist</term>). Quite different issues might be raised by other kinds of
                                characterizations, e.g. by <persName>Popper</persName>'s linking of <term>historicism</term> to <term>"holism"</term>(involving
                                i.a. the concepts of "laws") or by the identification of <term>historicism</term> with a concept of <term>"historicity"</term>of relevance to theology).
                            </p>
                            <p>
                                <lb/><hi>Do you agree that our undertaking requires some prior narrowing down of the term, and if so, have you any wider-ranging
                                    associations of <term>"historicism</term> in mind that might usefully be played down or excluded?</hi>
                            </p>
                            <p>
                                <lb/>Participating speakers and auditors would mostrly represent specific disciplines.These might include "history" (perhaps a 
                                sruvey of the classic development of <term>historicism</term>), "historicim and art history", "historicim and philosophy", "historical
                                theology", "historicim and economics", as wells as, perhaps, "historicism and science" and the more recent "historicism and black history".
                            </p>
                            <p>
                                <lb/><hi>Would you be willing, in principle, to attend? Could you also let me know on what topic you may
                                    wish to read a paper (or shorter comment on some problem, book, or thinker)?</hi>
                            </p>               
                        </div>
                    </div> 
                    <closer>
                        <signed>Sincerly George H Nadel,
                            George H Nadel,
                            Warnham Lodge Horsham Sussex England
                        </signed>
                    </closer>
                    <postscript>
                        <p></p>
                    </postscript>
            </div>
            <div>
                <head>
                    <lang>English</lang>
                    <title>
                        <affiliation>
                            History and Theory
                        </affiliation>
                        <persName>
                            Editor : George H Nadel, Executive Editor : Richard T Vann, Associate Editors : Louis O Mink, Richard
                            Buel, Assistant Editor : Jane K Parker,
                            Consultant Editor : W H Dray, Editorial Comitee : Raymond Aron, Isaiah Berlin, Fernand Braudel, E H Gombrich,
                            Sidney Hook, Maurice Mandelbaums, A D Momigliano, John Passmore, W H Waslh, C Vann Woodward
                        </persName>
                    </title>
                    <address>
                        <addrLine>
                            Wesleyan Station, Middletown Connecticut 06457 USA
                        </addrLine>
                        <addrLine>
                            EHESS 54 boulevard Raspail 75270 Paris, Cedex 06 France
                        </addrLine>
                    </address>
                    <date>
                        October 20, 1978
                    </date>
                </head>
                    <opener>
                        <salute>Dear Professor Aron</salute>
                    </opener>
                    <div>
                        <div>
                            <p>
                                <lb/><hi>History and Theory</hi>, in collaboration with <placeName>Wesleyan's Center for the Humanities</placeName>
                                is planning a small conference for <date>next March</date>, to discuss issues raised in and by <persName>Hayden White</persName>
                                's book Metahistory: The historical Imagination of Nineteenth century Europe. Although one sees this book
                                increasingly cited in articles and other books, we believe that is has not received the thorough critical examination which it 
                                deserves. It is highly original in its application of <term>literary history</term> to the <term>history of historiography </term>
                                , and radical in its reformulation of <term>historical relativism</term> and other classic issues.
                            </p>
                            <p>
                                <lb/>The conference will be held in <placeName>Middletown</placeName>on <date>March 16th and 17th, 1979</date>
                                Main papare will be given by <persName>Maurice Mandelbaum</persName> (Philosophy, <placeName>John Hopkins and Dartmouth</placeName>
                                , <persName>Hans Kellner </persName>(History, <placeName>Michigan State</placeName>), <persName>Paul Hernadi </persName>(Comparative litterature
                                <placeName>Iowa</placeName>), and <persName>Edward Said</persName> (English, <placeName>Columbia</placeName>). There will be critics
                                for each paper, and we plan to leave plenty of time for both formal and informal discussion. We plan to limit the conference to forty
                                participants, from history, literary theory and philosophy.
                            </p>
                            <p>
                                <lb/>We though that as a member of the Editorial Commitee you would like to know about the planning of this conference, and also
                                to know that of course you are invited if you are interested, in participating. Since the budget for the conference is very low we can't
                                offer to cover travel expanses, as we would like to do, but if you expect to be in the vicinity of <placeName>Middletown</placeName>
                                <date>next March</date> in any case, by all means do let us know. We shall also be happy to send copies of the main papers,  at your
                                request. Naturally we hope that they will later be published in <hi>History and Theory</hi>.
                            </p>       
                        </div>
                    </div> 
                    <closer>
                        <signed>Sincerely yours, Richard T Vann
                        </signed>
                    </closer>
                    <postscript>
                        <p></p>
                    </postscript>
            </div>
        </body>            
    </text>
</TEI>    